【發燒專科】訂閱平台崛起月入12萬 才女+周庭+博士教路 patreon自由玩

【發燒專科】訂閱平台崛起月入12萬 才女+周庭+博士教路 patreon自由玩

【發燒專科】

YouTube黃標事件引起社會廣泛討論，有人說是政治審查，有人說平台也有守則，不過對創作者來說，怎樣也。。。其他標你也應付不來。因此自去年底不少創作人都轉戰眾籌平台Patreon。這次我們找來三位有玩Patreon的創作者趙善軒、周庭和梁芷珊分享心得。

YouTube靠點擊率收廣告費，Patreon則是玩課金訂閱制，訂閱。。。，10美元可看多些獨家內容。

。。。如蕭若元的Patreon有15,000名訂閱者，已是全球排名第六位，全港排名第一位（全港第二名為城寨）。趙善軒博士的Patreon公開訂閱數字在香港排行第三，共有2,600名訂閱者，月費計劃由5美元到15美元，據他所說，當平均每人付6美元月費計算，月入也過12萬港元，「我上年11月開始用Patreon，最近收入已追過了YouTube。」

可能大家有聽過，有用家在Patreon賣性感相片，這也是Patreon的一個特點：對內容審查較少。賣相可能有很多。。。作者提供一些比較小眾的內容，趙博士做的是政治論文導讀，「YouTube不可以上載文字圖表，Patreon就有這個優勢，有很多網友在YouTube聽完影。。。趣看圖表和參考文獻，結果就帶了他們去Patreon訂閱。」

周庭最近開始同時經營YouTube和Patreon，希望能親力親為，如在YouTube影片加上日文字幕。

真金白銀訂閱 創作有壓力

Patreon也為專業人士提供了另一個收入途徑，全球第一位的用戶Jim C. Swim是美國法庭心理學家，主要講一些經典的犯罪故事；第二位Chapo Trap House一向活。。。。，有200人支持，但收很貴，50美元一個月，計起來每月也有10,000美元，但當然要寫得準，不然人們也會退訂閱。」

Patreon適合專業人士提供專業內容，這些內容並不是所有都適合化做YouTube影片，才女作家梁芷珊想在。。。有耐性，可以寫一些比較深入的文章。」

她認為一個讀者訂閱的Patreon頻道不會太多，也會願意付出時間觀看內容，而YouTube、facebook的用戶很多。。。懶也不覺甚麼，但Patreon讀者是畀錢的，不固定提供內容感覺像欠人錢。」

活躍於社會運動和政界的周庭也開始了拍YouTube和成立Patreon，另外她在facebook、Instagram、Twitter也非。。。會分享較多個人生活。」而Twitter則主攻國際戰線，採用全日文寫作。

「想讓外國人了解香港的事情，其他眾志的朋友，例如羅冠聰和黃之鋒，都是用全英文運作Twitter，面對英語的。。。本文化真的有愛，才用日文寫作，也會不時談及日劇和日本偶像，更加貼地。

至於YouTube和Patreon，周庭坦言，目前的個人收入主要靠內容創作，而這兩個平台都是目前有收入分成給創作。。。要適應，「YouTube能接觸到大眾，再由大眾拉到小數會付款的支持者到Patreon。」

最後總結，趙博士都有些心得給創作者，無論用哪個平台也好。。。「我相信Coffee（林芊妤）改用英語或普通話教瑜伽，她的收益會增長3至5倍。」

由興趣出發 外語突破樽頸

另外，亦是最老土的，就是不要讓創作成為壓力。「我每天。。。不說不知，趙博士本來是在深圳的大學任職，因患癌休養，接受治療時太久沒講課，醫好後才開YouTube解悶。在上年的抗爭運動初期，出於擔心家人，。。。就住就住」，最終在上年7月21日忍不住辭職，只求暢所欲言。

「直至出現7.21事件，我就辭去了內地的工作，可以暢所欲言。那時很多人罵，很多人之前聽你是因為你夠中立。。。閱跌了一兩萬。」但憑着努力，他現在已收復失地，還在新平台闖出一片天。如果當初不聽良心，怕政治壓力，怕觀眾不受落，可能在壓力下反而難以。。。，創作者互勉之。

梁芷珊曾在YouTube上談營養補充品而被黃標。

周庭的Twitter主力負責海外戰線，以全日文運作，有35萬以上的followers。

趙善軒博士的「趙氏讀書生活」在Patreon有2,600名訂閱者。

趙善軒指在Patreon可以上載更多論文資料，除了像經營YouTube般拍片，也會有較長的文章和錄音檔案。

不同社交平台有不同定位，周庭的Instagram較生活化，而facebook會多談政治。
Patreon分級制

Patreon和YouTube最大不同是創作人可以自訂「分級（Tier）」。創作人可以設定不同的月費等級，每個貼文內容。。。，最貴設定過千美元都可以。除了月費制，Patreon的分成也比其他平台吸引，創作者可獲90%分成，難怪最近多了創作人參與。

蕭若元的Patreon有16,000名訂閱者，為全球第6位。

記者：司徒港燊

好似唔係周庭月入十二萬，標題似有誤導

d "。。。"做乜鳩